<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-26T10:10:47-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/feed.xml</id><title type="html">youngkyo0504.github.io</title><entry><title type="html">🚥 DNS란 무엇일까</title><link href="http://0.0.0.0:4000/etc2021/09/10/dns.html" rel="alternate" type="text/html" title="🚥 DNS란 무엇일까" /><published>2021-09-10T00:00:00-05:00</published><updated>2021-09-10T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/etc2021/09/10/dns</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/etc2021/09/10/dns.html">&lt;h2 id=&quot;인터넷을-사용하기-위해서&quot;&gt;인터넷을 사용하기 위해서&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;인터넷은 세계적으로 연결된 컴퓨터 네트워크 통신망을 일컫는 말이다. 우리는 주로 무선 인터넷을 사용하기 때문에 체감하지 못하지만 
세계는 해저 케이블로 연결되어있다.(대부분의 트래픽은 해저케이블에서 일어난다.) &lt;a href=&quot;https://www.submarinecablemap.com/&quot;&gt;해저 케이블 지도&lt;/a&gt;를 보면 알 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ifh.cc/g/FksPYl.jpg&quot; alt=&quot;해저 케이블 지도&quot; /&gt; &lt;em class=&quot;image-caption&quot;&gt;해저 케이블 지도&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이렇게 물리적으로 연결되어 있기 때문에 먼 나라의 사이트에 접속하면 느리다. 이론상으로는 미국 사이트(서버가 미국에 있는)와 정보교환시 해저 케이블을 따라 미국에 도착하고 미국내의 통신을 통해 정보가 전달된다.    &lt;br /&gt;
여담으로 구글,유튜브,넷플릭스 등의 세계적인 기업들은 자사의 서버를 세계 곳곳에 두기 때문에 빠른 속도를 제공한다. 
이제 인터넷 연결이 결국 물리적인 연결이라는 것을 알았다. &lt;strong&gt;그렇다면 구글의 서버가 물리적으로 어디에 있는지도 모르는데 어떻게 접속할까?&lt;/strong&gt;
답은 DNS에 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dns&quot;&gt;DNS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;DNS를 알기 전에 IP를 먼저 알아야한다. 편지를 보내기 위해서 주소를 알아야하는 것과 같이 인터넷에서 정보를 보내고 받기 위해서 주소를 알아야한다.
인터넷에서는 IP를 그 주소로 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://blog.kakaocdn.net/dn/btcSed/btqDx5RXuFq/8zbssyvLo2EnLhsv5J1VYk/img.png&quot; alt=&quot;IP주소&quot; /&gt; &lt;em class=&quot;image-caption&quot;&gt;IP 주소&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;윈도우를 사용하고 있다면 cmd창에서 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;nslookup google.com&lt;/code&gt; 명령어를 입력해보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ifh.cc/g/RiRnfQ.png&quot; alt=&quot;nslookup&quot; /&gt; &lt;em class=&quot;image-caption&quot;&gt;nslookup google.com 결과&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;non-authoritative answer에 나와있는 addresses가 구글의 IP 주소를 뜻한다. 실제로 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;172.217.175.46&lt;/code&gt;을 주소창에 입력 후 접속하니 google 홈페이지가 나왔다.
google에 접속하기 위해서 항상 google.com을 입력했지만 사실은 우리도 모르게 구글 서버의 IP로 접속을 했다. 이런 일을 가능하게 해주는 것이 &lt;strong&gt;DNS&lt;/strong&gt;이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;domain&quot;&gt;Domain&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;IP는 숫자로 이루어져있기 때문에 사람들이 외우기도 힘들고 와닿지도 않는다. 이런 상황들을 도메인(google.com같은 것)으로 해결했다.
 DNS는 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Domain Name Server&lt;/code&gt;의 약자이다. domain을 입력하면 IP주소를 반환해주는 역할을 한다. 즉 주소창에 google.com을 입력하면 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;172.217.175.46&lt;/code&gt;이 반환되서 실제로는 저 아이피 주소에 접속하게된다.
이런 기술 때문에 실제로 구글의 IP주소를 몰라도 구글 홈페이지에 접속할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ifh.cc/g/rAyunA.png&quot; alt=&quot;Domain&quot; /&gt; &lt;em class=&quot;image-caption&quot;&gt;도메인&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DNS의 동작 원리를 알아보기전에 Domain에 대한 이해가 필요하다. 그림을 보면 도메인 주소 뒤에 점이 있다. 이는 보통 생략되는데 점을 기준으로 도메인의 종류를 나눌 수 있다. 
도메인은 root 도메인, top-level 도메인, second-level 도메인 , sub 도메인으로 나뉜다. 그리고 각각의 도메인을 관리해주는 서버가 존재한다. 이를 name server라고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;root 도메인서버 : 제일 최상단에 있는 도메인으로서 top-level에 있는 도메인 서버들의 목록을 알고 있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;top-level도메인 서버 : 우리에게 익숙한 .com, .net을 top-level 도메인이라고 한다. second-levle 도메인 서버의 목록을 알고있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;second-level 도메인 서버 : naver, google 같은 고유의 이름이 second-level 도메인에 해당한다. 이 서버는 sub 도메인 서버와 그 IP를 알고 있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sub 도메인서버 : naver.com이 주인 도메인이라고 한다면 그 naver.com앞에 오는 단어는 sub domain이다. shopping.naver.com, finance.naver.com , www.naver.com (shopping, finance, www 모두 서브 도메인이고 실제 존재하는 사이트다. ) 이로써 한가지 메인 도메인에 여러개의 서브도메인을 생성해서 그 기능을 나눌 수 있다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;dns-동작-원리&quot;&gt;DNS 동작 원리&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.cloudflare.com/img/learning/dns/what-is-dns/dns-lookup-diagram.png&quot; alt=&quot;DNS 동작 원리&quot; /&gt; &lt;em class=&quot;image-caption&quot;&gt;DNS 동작 원리&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우선 
이제 본격적으로 DNS 동작원리에 대해 알아보자. 앞서 살펴 보았던 여러가지 도메인 서버들이 관여한다. https://google.com에 접속하는 경우를 예로 들어보자. 
브라우저는 우선 운영체제의 hosts파일을 찾아본다. 여기에 google.com이 있다면 그 아이피로 반환해준다. 
hosts파일(그림에는 없다.)에는 우리가 매핑시킨 도메인 이름과 ip주소 쌍이 존재한다. 이 파일은 순전히 우리만의 것이어서 naver.com을 집 공유기 ip로 매핑하면 naver.com에 접속하려 할 때 공유기로 접속하게된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두번째로 DNS 캐쉬에 우리가 찾는 도메인이 있는 지 확인한다. 도메인에 접속할 때마다 그 아이피 주소를 캐쉬에 저장한다. 캐쉬에 있다면 바로 IP를 반환한다. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ipconfig -displaydns&lt;/code&gt; 명령어를 이용해 dns캐쉬를 볼 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DNS캐쉬에 정보가 없다면 DNS Rsolver(public DNS)를 확인한다. 인터넷 통신사는 도메인 검색에 사용할 dns resolver의 ip를 컴퓨터에 저장시킨다. 
DNS Resolver도 자체 캐쉬를 가지고 있기 때문에 DNS 캐쉬에 정보가 존재하면 반환한다. 없다면 루트 네임 서버의 주소에 물어본다.(resolver는 루트 네임 서버를 알고있다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;루트 네임 서버에는 top-level 도메인(.com ,.io같은 것) 서버의 ip를 가지고 있다. 루트네임서버는 해당하는 top-level 도메인의 ip를 dna-resolver에 전달하고 dna resolver는 top-level 도메인 서버에 second-level 도메인 서버 ip주소를 물어본다.(top level 도메인에는 second-level 도메인 서버 ip주소가 있다.)
루트네임 때와 같이 second-levle 도메인 서버 ip를 받아오고 second-level 도메인에서 해당 url의 ip를 반환한다.(sub도메인을 포함한 url의 ip다. sub도메인도 second-level도메인에서 관리한다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결과적으로 www.naver.com, www.google.com 같이 웹페이지 주소의 서버 ip를 알게됐다.&lt;/p&gt;</content><author><name>KyoYoung</name></author><category term="ETC." /><summary type="html">인터넷을 사용하기 위해서 인터넷은 세계적으로 연결된 컴퓨터 네트워크 통신망을 일컫는 말이다. 우리는 주로 무선 인터넷을 사용하기 때문에 체감하지 못하지만 세계는 해저 케이블로 연결되어있다.(대부분의 트래픽은 해저케이블에서 일어난다.) 해저 케이블 지도를 보면 알 수 있다. 해저 케이블 지도 이렇게 물리적으로 연결되어 있기 때문에 먼 나라의 사이트에 접속하면 느리다. 이론상으로는 미국 사이트(서버가 미국에 있는)와 정보교환시 해저 케이블을 따라 미국에 도착하고 미국내의 통신을 통해 정보가 전달된다. 여담으로 구글,유튜브,넷플릭스 등의 세계적인 기업들은 자사의 서버를 세계 곳곳에 두기 때문에 빠른 속도를 제공한다. 이제 인터넷 연결이 결국 물리적인 연결이라는 것을 알았다. 그렇다면 구글의 서버가 물리적으로 어디에 있는지도 모르는데 어떻게 접속할까? 답은 DNS에 있다. DNS DNS를 알기 전에 IP를 먼저 알아야한다. 편지를 보내기 위해서 주소를 알아야하는 것과 같이 인터넷에서 정보를 보내고 받기 위해서 주소를 알아야한다. 인터넷에서는 IP를 그 주소로 한다. IP 주소 윈도우를 사용하고 있다면 cmd창에서 nslookup google.com 명령어를 입력해보자. nslookup google.com 결과 non-authoritative answer에 나와있는 addresses가 구글의 IP 주소를 뜻한다. 실제로 172.217.175.46을 주소창에 입력 후 접속하니 google 홈페이지가 나왔다. google에 접속하기 위해서 항상 google.com을 입력했지만 사실은 우리도 모르게 구글 서버의 IP로 접속을 했다. 이런 일을 가능하게 해주는 것이 DNS이다. Domain IP는 숫자로 이루어져있기 때문에 사람들이 외우기도 힘들고 와닿지도 않는다. 이런 상황들을 도메인(google.com같은 것)으로 해결했다. DNS는 Domain Name Server의 약자이다. domain을 입력하면 IP주소를 반환해주는 역할을 한다. 즉 주소창에 google.com을 입력하면 172.217.175.46이 반환되서 실제로는 저 아이피 주소에 접속하게된다. 이런 기술 때문에 실제로 구글의 IP주소를 몰라도 구글 홈페이지에 접속할 수 있다. 도메인 DNS의 동작 원리를 알아보기전에 Domain에 대한 이해가 필요하다. 그림을 보면 도메인 주소 뒤에 점이 있다. 이는 보통 생략되는데 점을 기준으로 도메인의 종류를 나눌 수 있다. 도메인은 root 도메인, top-level 도메인, second-level 도메인 , sub 도메인으로 나뉜다. 그리고 각각의 도메인을 관리해주는 서버가 존재한다. 이를 name server라고 한다. root 도메인서버 : 제일 최상단에 있는 도메인으로서 top-level에 있는 도메인 서버들의 목록을 알고 있다. top-level도메인 서버 : 우리에게 익숙한 .com, .net을 top-level 도메인이라고 한다. second-levle 도메인 서버의 목록을 알고있다. second-level 도메인 서버 : naver, google 같은 고유의 이름이 second-level 도메인에 해당한다. 이 서버는 sub 도메인 서버와 그 IP를 알고 있다. sub 도메인서버 : naver.com이 주인 도메인이라고 한다면 그 naver.com앞에 오는 단어는 sub domain이다. shopping.naver.com, finance.naver.com , www.naver.com (shopping, finance, www 모두 서브 도메인이고 실제 존재하는 사이트다. ) 이로써 한가지 메인 도메인에 여러개의 서브도메인을 생성해서 그 기능을 나눌 수 있다. DNS 동작 원리 DNS 동작 원리 우선 이제 본격적으로 DNS 동작원리에 대해 알아보자. 앞서 살펴 보았던 여러가지 도메인 서버들이 관여한다. https://google.com에 접속하는 경우를 예로 들어보자. 브라우저는 우선 운영체제의 hosts파일을 찾아본다. 여기에 google.com이 있다면 그 아이피로 반환해준다. hosts파일(그림에는 없다.)에는 우리가 매핑시킨 도메인 이름과 ip주소 쌍이 존재한다. 이 파일은 순전히 우리만의 것이어서 naver.com을 집 공유기 ip로 매핑하면 naver.com에 접속하려 할 때 공유기로 접속하게된다. 두번째로 DNS 캐쉬에 우리가 찾는 도메인이 있는 지 확인한다. 도메인에 접속할 때마다 그 아이피 주소를 캐쉬에 저장한다. 캐쉬에 있다면 바로 IP를 반환한다. ipconfig -displaydns 명령어를 이용해 dns캐쉬를 볼 수 있다. DNS캐쉬에 정보가 없다면 DNS Rsolver(public DNS)를 확인한다. 인터넷 통신사는 도메인 검색에 사용할 dns resolver의 ip를 컴퓨터에 저장시킨다. DNS Resolver도 자체 캐쉬를 가지고 있기 때문에 DNS 캐쉬에 정보가 존재하면 반환한다. 없다면 루트 네임 서버의 주소에 물어본다.(resolver는 루트 네임 서버를 알고있다.) 루트 네임 서버에는 top-level 도메인(.com ,.io같은 것) 서버의 ip를 가지고 있다. 루트네임서버는 해당하는 top-level 도메인의 ip를 dna-resolver에 전달하고 dna resolver는 top-level 도메인 서버에 second-level 도메인 서버 ip주소를 물어본다.(top level 도메인에는 second-level 도메인 서버 ip주소가 있다.) 루트네임 때와 같이 second-levle 도메인 서버 ip를 받아오고 second-level 도메인에서 해당 url의 ip를 반환한다.(sub도메인을 포함한 url의 ip다. sub도메인도 second-level도메인에서 관리한다.) 결과적으로 www.naver.com, www.google.com 같이 웹페이지 주소의 서버 ip를 알게됐다.</summary></entry><entry><title type="html">🧓 블로그 제작기</title><link href="http://0.0.0.0:4000/etc2021/08/14/makingBlog.html" rel="alternate" type="text/html" title="🧓 블로그 제작기" /><published>2021-08-14T00:00:00-05:00</published><updated>2021-08-14T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/etc2021/08/14/makingBlog</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/etc2021/08/14/makingBlog.html">&lt;h2 id=&quot;나만의-블로그-만들기&quot;&gt;나만의 블로그 만들기&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;코딩을 시작한 뒤로 부쩍 블로그를 자주 보게 되었다. 티스토리, 네이버 블로그 , 워드프레스 등등의 플랫폼이 있지만 가장 눈에 띈건 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;github.io&lt;/code&gt;였다. 하나하나  커스터마이징 할 수 있는 점이 매력적이었다. 나중에 기회가 되면 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;github io&lt;/code&gt;를 만들어보고 싶었다. 
그렇게 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;github.io&lt;/code&gt;도 이루지 못한 나의 수 많은 버킷리스트 중 하나가 될 예정이었다. 하지만 일을 잠시 쉬게 돼서 시간적 여유가 생겼다. 그래서 조금씩 블로그를 만들기 시작했고 여름방학이 끝날 때쯤, 블로그가 완성됐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에겐 형이 한 명 있다. 형은 따끈따끈 신입 개발자다.(나는 아직 대학생..) 
우리는 밤마다 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;typescript&lt;/code&gt;,&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;docker&lt;/code&gt;,&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;git&lt;/code&gt; 등등을 공부하고있다. 이 블로그에는 우리가 공부했던 것들을 정리할 예정이다. 우리가 함께 공부했던 지식은 Etc나 Devops에 올라가고  백앤드 개발자인 형은 Backend 목록에, 나는 Frontend 목록에 글을 업로드 할 것이다. 그리고 이 글에서는 사용한 기술 스택과 전체적인 스타일을 설명할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;기술-스택&quot;&gt;기술 스택&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;지킬&lt;/code&gt;과 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;도커&lt;/code&gt;를 활용해서 제작했다. 처음 개발환경을 구성할 때부터 포기할 뻔 했다. 지킬을 다운로드 받고 실행했는데 계속 오류가 발생했다.
그 오류를 해결하기 위해 여러번 검색해서 하나를 해결하면 몇 일 뒤에 다른 문제가 생겼다. 
코딩을 그만두고 싶을 때가 여럿있는데 백이면 백 코딩을 시작하지도 않았는데 환경설정을 못 할 때였다. 
그럴 때마다 아무것도 하기 싫어진다.
잘 모르던 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;도커&lt;/code&gt;를 도입하기 싫었지만 선택지가 없었다.
개발 환경 구축에 애를 먹는 사람이라면 도커를 꼭 사용해야한다. 말 그대로 신세계였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우여곡절 끝에 지킬을 시작하게 되었다. 처음으로 유튜브를 보지않고 공식문서와 구글을 통해서만 기술을 공부했는데 튜토리얼이 친절하지는 않았다. 중간 중간 한참 막혀서 진행이 디뎠다. 어찌저찌 제작을 완료했는데 이번에는 깃허브 배포에서 막혔다. 
지킬에는 toc(table of content)를 만들어주는 기능이 있다. 깃허브 페이지로 배포시 이 기능이 유효하지 않은 명령으로 인식됐다. 화가 났지만 침착하게 직접 만들기로 했다. 마침 좋은 이와 관련된 &lt;a href=&quot;https://wbluke.tistory.com/21&quot;&gt;블로그 글&lt;/a&gt;이 있어서 이를 참고하고 타입스크립트를 이용해서 만들었다.(근데 나중에 알고보니 &lt;a href=&quot;https://tscanlin.github.io/tocbot/&quot;&gt;오픈소스 라이브러리&lt;/a&gt;가 있었다.) 
이렇게 문제점들을 하나하나 해결하다보니 블로그가 완성되었다. 아래는 toc 사진이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ifh.cc/g/48nOZL.png&quot; alt=&quot;toc 사진&quot; title=&quot;toc&quot; /&gt;&lt;em class=&quot;image-caption&quot;&gt;toc&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;전체적-디자인-구성&quot;&gt;전체적 디자인 구성&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;호불호 없고 깔끔한 디자인을 원했다. 그래야 한 두달 뒤에 봐도 질리지 않을 것이라 생각했다. 평소에 웹서핑을 하면서 눈여겨봤던 디자인들을 가져와서 코드로 작성했다. 모든 요소들이 다 중요하지만 폰트선정에 많은 신경을 썼다. 구글링을 해도 마음에 드는 폰트를 찾지 못했는데 우연히 디자이너 오픈 톡방에서 &lt;strong&gt;Pretendard&lt;/strong&gt; 라는 폰트를 보게 됐다. 이 폰트는 명작이다..!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;블로그의-대문-home&quot;&gt;블로그의 대문, Home&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Home에는 애니메이션을 넣고 싶었다. 개인적으로 interactive design을 굉장히 좋아해서 Home을 만들 때 interactive developer 김종민님과 Anzi님의 작업을 따라하려고 노력했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=LLfhY4eVwDY&quot;&gt;interactive developer님의 작품&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lp.anzi.kr/?page=about&quot;&gt;anzi님의 작품&lt;/a&gt; : 이 음악들을 들으면서 작업했다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;h태그&quot;&gt;h태그&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt;,&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h2&amp;gt;&lt;/code&gt;,&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h3&amp;gt;&lt;/code&gt;와 같은 h태그들은 남색의 left-border를 가진다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;사진-삽입&quot;&gt;사진 삽입&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ifh.cc/g/SGdYD6.jpg&quot; alt=&quot;예시 사진&quot; title=&quot;아마 속초입니다?&quot; /&gt;&lt;em class=&quot;image-caption&quot;&gt;아마 속초 바다입니다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사진에 둥근 모양을 줬고 그림자를 조금 설정했다. 그리고 네이버 블로그나 티스토리 블로그 같이 약간의 마크다운 트릭을 줘서 이미지 캡션을 만들었다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;코드블럭&quot;&gt;코드블럭&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;codeBlock&lt;/code&gt;은 노션을 참고했다. 폰트는 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Nanum Gothic Coding&lt;/code&gt;이다. 코드블럭의 원들은 &lt;a href=&quot;https://carbon.now.sh/&quot;&gt;carbon&lt;/a&gt;을 모방한 것이다. javascript로 code부분에 svg를 삽입했다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-js highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;b&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;c&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;b&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;쓰고-보니-별거-없다&quot;&gt;쓰고 보니 별거 없다.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;사실 지킬을 이용한 깃헙블로그에서는 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;javascript&lt;/code&gt;가 거의 필요하지 않는다. 몇가지 인터렉티브 요소를 추가하기 위해서 js를 사용했고 대부분 작업은 css작업이었다.( 이 작은 블로그에도 css가 700줄 정도된다.) 
그래도 만드는 과정에 css의 세부적인 사항을 잘 알 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;밑바닥부터 직접 만드니까 애정이 샘솟는다. 이제 블로그에 글을 자주 올리지 않을까 싶다. 그런데 문제가 생겼다. 이 글을 쓰기까지 5일이나 걸렸다. 게을러서 그런 것은 아니고 마음에 안들면 남에게 잘 보여주지 못하는 성격때문이다. 이 글도 갑자기 사라질 수 있다. 모순적이게도 완벽주의자는 아니다.
 이런 이상한 성격을 고치기 위해서라도 무조건 한달에 한번은 글을 쓰려고 한다.&lt;/p&gt;</content><author><name>KyoYoung</name></author><category term="ETC." /><summary type="html">나만의 블로그 만들기 코딩을 시작한 뒤로 부쩍 블로그를 자주 보게 되었다. 티스토리, 네이버 블로그 , 워드프레스 등등의 플랫폼이 있지만 가장 눈에 띈건 github.io였다. 하나하나 커스터마이징 할 수 있는 점이 매력적이었다. 나중에 기회가 되면 github io를 만들어보고 싶었다. 그렇게 github.io도 이루지 못한 나의 수 많은 버킷리스트 중 하나가 될 예정이었다. 하지만 일을 잠시 쉬게 돼서 시간적 여유가 생겼다. 그래서 조금씩 블로그를 만들기 시작했고 여름방학이 끝날 때쯤, 블로그가 완성됐다. 나에겐 형이 한 명 있다. 형은 따끈따끈 신입 개발자다.(나는 아직 대학생..) 우리는 밤마다 typescript,docker,git 등등을 공부하고있다. 이 블로그에는 우리가 공부했던 것들을 정리할 예정이다. 우리가 함께 공부했던 지식은 Etc나 Devops에 올라가고 백앤드 개발자인 형은 Backend 목록에, 나는 Frontend 목록에 글을 업로드 할 것이다. 그리고 이 글에서는 사용한 기술 스택과 전체적인 스타일을 설명할 것이다. 기술 스택 지킬과 도커를 활용해서 제작했다. 처음 개발환경을 구성할 때부터 포기할 뻔 했다. 지킬을 다운로드 받고 실행했는데 계속 오류가 발생했다. 그 오류를 해결하기 위해 여러번 검색해서 하나를 해결하면 몇 일 뒤에 다른 문제가 생겼다. 코딩을 그만두고 싶을 때가 여럿있는데 백이면 백 코딩을 시작하지도 않았는데 환경설정을 못 할 때였다. 그럴 때마다 아무것도 하기 싫어진다. 잘 모르던 도커를 도입하기 싫었지만 선택지가 없었다. 개발 환경 구축에 애를 먹는 사람이라면 도커를 꼭 사용해야한다. 말 그대로 신세계였다. 우여곡절 끝에 지킬을 시작하게 되었다. 처음으로 유튜브를 보지않고 공식문서와 구글을 통해서만 기술을 공부했는데 튜토리얼이 친절하지는 않았다. 중간 중간 한참 막혀서 진행이 디뎠다. 어찌저찌 제작을 완료했는데 이번에는 깃허브 배포에서 막혔다. 지킬에는 toc(table of content)를 만들어주는 기능이 있다. 깃허브 페이지로 배포시 이 기능이 유효하지 않은 명령으로 인식됐다. 화가 났지만 침착하게 직접 만들기로 했다. 마침 좋은 이와 관련된 블로그 글이 있어서 이를 참고하고 타입스크립트를 이용해서 만들었다.(근데 나중에 알고보니 오픈소스 라이브러리가 있었다.) 이렇게 문제점들을 하나하나 해결하다보니 블로그가 완성되었다. 아래는 toc 사진이다. toc 전체적 디자인 구성 호불호 없고 깔끔한 디자인을 원했다. 그래야 한 두달 뒤에 봐도 질리지 않을 것이라 생각했다. 평소에 웹서핑을 하면서 눈여겨봤던 디자인들을 가져와서 코드로 작성했다. 모든 요소들이 다 중요하지만 폰트선정에 많은 신경을 썼다. 구글링을 해도 마음에 드는 폰트를 찾지 못했는데 우연히 디자이너 오픈 톡방에서 Pretendard 라는 폰트를 보게 됐다. 이 폰트는 명작이다..! 블로그의 대문, Home Home에는 애니메이션을 넣고 싶었다. 개인적으로 interactive design을 굉장히 좋아해서 Home을 만들 때 interactive developer 김종민님과 Anzi님의 작업을 따라하려고 노력했다. interactive developer님의 작품 anzi님의 작품 : 이 음악들을 들으면서 작업했다. h태그 &amp;lt;h1&amp;gt;,&amp;lt;h2&amp;gt;,&amp;lt;h3&amp;gt;와 같은 h태그들은 남색의 left-border를 가진다. 사진 삽입 아마 속초 바다입니다. 사진에 둥근 모양을 줬고 그림자를 조금 설정했다. 그리고 네이버 블로그나 티스토리 블로그 같이 약간의 마크다운 트릭을 줘서 이미지 캡션을 만들었다. 코드블럭 codeBlock은 노션을 참고했다. 폰트는 Nanum Gothic Coding이다. 코드블럭의 원들은 carbon을 모방한 것이다. javascript로 code부분에 svg를 삽입했다. const a = 3; const b = 4; const c = a+b; 쓰고 보니 별거 없다. 사실 지킬을 이용한 깃헙블로그에서는 javascript가 거의 필요하지 않는다. 몇가지 인터렉티브 요소를 추가하기 위해서 js를 사용했고 대부분 작업은 css작업이었다.( 이 작은 블로그에도 css가 700줄 정도된다.) 그래도 만드는 과정에 css의 세부적인 사항을 잘 알 수 있었다. 밑바닥부터 직접 만드니까 애정이 샘솟는다. 이제 블로그에 글을 자주 올리지 않을까 싶다. 그런데 문제가 생겼다. 이 글을 쓰기까지 5일이나 걸렸다. 게을러서 그런 것은 아니고 마음에 안들면 남에게 잘 보여주지 못하는 성격때문이다. 이 글도 갑자기 사라질 수 있다. 모순적이게도 완벽주의자는 아니다. 이런 이상한 성격을 고치기 위해서라도 무조건 한달에 한번은 글을 쓰려고 한다.</summary></entry></feed>